% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Standardisation_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{1.5cm}

\LARGE
\textbf{Standardisation}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{L'information statistique}

Individus (observations) caractérisées par plusieurs variables:

\begin{itemize}
  \item que l'on souhaite \textbf{mettre en relation}
  \item qui diffèrent quant à leur \textbf{ordre de grandeur}
  \item qui diffèrent quant à leur \textbf{dispersion}
\end{itemize}

\begin{block}{Objectifs de la standardisation}
La standardisation peut servir plusieurs objectifs de mise en relation: faire une comparaison, construire une typologie, préparer les variables pour une autre analyse ou pour une carte.
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Qu'est-ce qu'une bonne note?}

On souhaite faire une typologie des élèves à partir de leurs notes:

\begin{itemize}
  \item Maths (calibré): notes de 0 à 20, centrées sur 10
  \item Philo (dur): notes de 5 à 15, centrées sur 7
  \item Anglais (facile): notes de 8 à 20, centrées sur 18
\end{itemize}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{NotesClasse.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Qu'est-ce qu'une bonne note?}

Une note de 10 n'a pas de signification dans l'absolu, la note doit être replacée dans la série. La comparaison est rendue impossible par une différence entre les trois séries:

\begin{itemize}
  \item d'ordre de grandeur: moyennes à 10 (maths), 7 (philo) et 18 (anglais)
  \item de dispersion: étendue de 20 (maths), 10 (philo) et 12 (anglais)
\end{itemize}

~

$\rightarrow$ \textbf{Ordre de grandeur:} avoir une note de 10, en maths c'est moyen, en philo c'est bien, en anglais c'est mauvais.

~

$\rightarrow$ \textbf{Dispersion:} 1 point de plus que la moyenne, en maths c'est peu, en philo c'est beaucoup

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: centrer et réduire}

\textbf{Centrer} c'est rapporter les valeurs de la série à la centralité (moyenne):

$\rightarrow$ la variable centrée ($xc$) a une \textbf{moyenne égale à 0}

\begin{equation}
  \nonumber
  xc_i = x_i - \bar{x}
\end{equation}

\textbf{Réduire} c'est rapporter les valeurs de la série à la dispersion (écart-type):

$\rightarrow$ la variable réduite ($xr$) a un \textbf{écart-type égal à 1}

\begin{equation}
  \nonumber
  xr_i = \frac{x_i}{\sigma_x}
\end{equation}

\textbf{Standardiser}, ou \textbf{centrer-réduire}, c'est faire les deux opérations:

$\rightarrow$ la variable standardisée a une \textbf{moyenne de 0} et un \textbf{écart-type de 1}, elle est souvent notée $z$ (\textit{z-scores})

\begin{equation}
  \nonumber
  z_i = \frac{x_i - \bar{x}}{\sigma_x}
\end{equation}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: centrer et réduire}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{CentrerReduire.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: exemple sportif}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=10cm]{Sportifs1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: exemple sportif}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Sportifs2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: exemple des présidentielles 2012}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExPresidentielle2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: exemple des présidentielles 2012}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExPresidentielle1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Standardiser: exemple des présidentielles 2012}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{ExPresidentielle3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}
